［CUP]中國領先疫苗開發戰，全靠網絡盜竊？

Hugo Sze

美中兩國就武漢肺炎疫情源頭爭論不斷，另一方面，開發疫苗亦成為另一角力場。據報美國聯邦調查局（FBI）與國土安全部（DHS）正準備發出警報，指中國黑客與間諜，正試圖竊取美國的武肺疫苗研究成果。

澳洲廣播公司（ABC）日前報道指，現時世界各地正加緊測試不同的武肺病毒疫苗，有份投入研發的中國，希望可以率先成功，實現其「贖罪」的目的。截至本月 8 日，全球正在研發超過 100 種武肺疫苗，有 8 個進入臨床實驗階段，其中 5 個涉及中國企業或政府研究機構。

記者訪問了其中一間企業 —— 北京科興生物製品有限公司。在江蘇省徐州市的醫療中心裡，其海外監管事務高級總監孟為寧承認「開發疫苗通常需要 8 至 10 年」，但現時研究人員正全天候工作，數十名健康的成年人將試用候選疫苗。孟強調，雖然研發進展迅速，但「並不意味我們會省去某些研發步驟，一切依科學原理完成所有必要步驟」。

不過，美國對中國疫苗是否「自主研發」，或許有所質疑。「紐約時報」引述官方消息人士指，當局即將發出公開警報，斥中國正以非法手段，獲取「疫苗、治療及測試」方面的知識產權與公共衛生數據，手法包括「網絡盜竊」（cybertheft），以及透過學術機構或私人實驗室的研究人員等「非傳統角色」（nontraditional actors）取得有關資料。

該消息人士補充，官方對發佈警報未有最終定案，計劃仍有變數。「華爾街日報」則指，杜林普政府過去曾公開指責中國，每年從美國企業中竊取數以十億美元知識產權，當中包括生物醫學研究這類敏感領域。這些指控往往在案發數年後才會提出，並以起訴書或技術信息佐證。報道認為，現時難以評估警告的內容和形式，又會否輔以證據，但若真的發佈，則速度異常地快，且可望會有其他後續指控。

隸屬國土安全部的國家保護和專案司（Cybersecurity and Infrastructure Security Agency，CISA）主管 Christopher Krebs 接受「紐約時報」訪問時便稱：「中國在網絡上一直都有不法行為的記錄，他們會狙擊美國國內有份參與抗疫的機構，並不令人意外。」本月 5 日，該司在不提及任何國家下，聯同英國國家網絡安全中心（NCSC）向兩國主要醫療機構發出安全警告，指「有高級長期威脅（advanced persistent threat，APT）正針對這類機構，收集大量符合其國利益的個人信息、知識產權及情報」。「紐約時報」認為，該警告暗指俄羅斯、中國、伊朗及北韓。

目前尚未確認美國會否正式指控中國竊取疫苗研究，但澳洲廣播公司形容，任何中國企業在研發疫苗上能取得上風，對中國政府而言都有極大意義。中國因早期曾隱瞞病毒的嚴重程度，聲譽受到打擊，澳洲呼籲調查事件，獲不少國家支持，乃至美國、印度等地都有政客主張向中國索償。假如中國最終在「疫苗競賽」中擊敗其他國家，將對其轉移國際社會的批評有利。

支那咁9多人好返洗撚爭住開發疫苗咩

幾年前已經開始研發梗係快啲啦

唔怪得之前有做疫苗d公司同醫院比黑客攻擊